<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="de-DE">
    <info>
        <title>Handreichung zur Arbeit mit ZuMal</title>
        <subtitle>DFG-Projekt „Zugänge zu multimodalen Korpora gesprochener Sprache
            Vernetzung und zielgruppenspezifische Ausdifferenzierung“ (ZuMult)</subtitle>
        <author><personname>Cordula Meißner</personname></author>
        <author><personname>Matthias Schwendemann</personname></author>
        <author><personname>Franziska Wallner</personname></author>
    </info>
    <section>
        <title>ZuMal: Auswahl von Sprechereignissen</title>
        <para>ZuMal (Zugang zu Merkmalsauswahl von Gesprächen) ist ein spezifisch für
            Fremdsprachendidaktiker:innen entwickeltes Werkzeug zur gezielten Auswahl von
                Sprechereignissen<footnote xml:id="__EN1__">
                <para>Der Begriff Sprechereignis wird dabei synonym zum Begriff Gespräch verwendet
                    und bezeichnet in den vorhandenen Korpora erfasste Situationen, in denen
                    Menschen miteinander sprechen. Diese Situationen liegen dabei in transkribierter
                    Form und zusätzlich als Audio- oder Videodateien vor.</para>
            </footnote> aus ausgewählten Korpora der Datenbank für gesprochenes Deutsch (DGD) nach
            sprachdidaktisch relevanten und schwierigkeitsbezogenen Kriterien. Hierfür werden zum
            einen Filter bereitgestellt, die ausgewählte Metadaten der Sprechereignisse abbilden.
            Dazu zählen u.a. der Gesprächstyp, die Art des Gesprächs, die Gesprächsthemen, die
            Sprachregion und die Dauer des Gesprächs. Zum anderen wird für einige Filter auf
            Informationen zurückgegriffen, die mit computerlinguistischen Methoden automatisch aus
            den Korpusdaten berechnet werden können und eher schwierigkeitsbezogene Parameter
            abbilden. Zu diesen Parametern gehören der Wortschatz, die
                Standardnähe/-ferne, die Sprechgeschwindigkeit und die Anzahl an
                Überlappungen verschiedener Sprecher:innen. Zusätzlich stehen Filter zur
            Verfügung, die eine Auswahl der Sprechereignisse nach den darin vorkommenden Wortarten
            und Mündlichkeitsphänomenen ermöglichen.</para>
        <para>Im Folgenden erhalten Sie zunächst einen Überblick zum Aufbau von ZuMal (<link
                linkend="_1__Überblick">1</link>). Anschließend werden die verschiedenen Filter
            beschrieben: zunächst die Auswahlfilter, die sich auf die Metadaten der Texte beziehen
                (<link linkend="_2__Metadatenbezogene">2</link>), dann die schwierigkeitsbezogenen
            Filter (<link linkend="_3_Schwierigkeitsbezogene_Auswahlpar">3</link>) und zuletzt die
            phänomenbezogenen Filter (<link linkend="_4_Phänomenbezogene_Auswahlparameter"
            >4</link>). Dabei erfolgt hinsichtlich der schwierigkeitsbezogenen Auswahlkriterien
            (Wortschatz (<link linkend="_3.1_Wortschatz_Niveaustufe_">3.1</link>), Standardnähe
                (<link linkend="_3.2_Standardnähe_Normalisierungsra">3.2</link>),
            Sprechgeschwindigkeit (<link linkend="_3.3_Sprechgeschwindigkeit_Artikula">3.3</link>)
            und Überlappungen (<link linkend="_3.4_Überlappungen">3.4</link>)) sowie für die
            phänomenbezogenen Filter zu den Wortarten (<link linkend="_4.1__Wortarten">4.1</link>)
            und die Mündlichkeitsphänomene (<link linkend="_4.2_Ausgewählte_Mündlichkeitsphänom"
                >4.2</link>) zusätzlich eine Erläuterung des technischen Hintergrunds sowie eine
            didaktische Einordnung der Relevanz dieser Auswahlkriterien. Abschließend erhalten Sie
            Informationen zur dynamischen Ergebnisliste (<link linkend="_5_Ergebnisliste">5</link>)
            und zur Visualisierung der Ergebnismenge als Streudiagramm (<link
                linkend="_6__Visualisierung">6</link>).</para>
        <section xml:id="_1__Überblick">
            <title>1 Überblick</title>
            <para>Die Oberfläche von ZuMal (Zugang zu Merkmalsauswahl von Gesprächen) umfasst drei
                Komponenten: links das Menü der Auswahlparameter (rot), rechts unten die
                Ergebnisliste mit den ermittelten Sprechereignissen im Tabellenformat (orange) und
                darüber rechts oben eine Visualisierung der Ergebnismenge als Streudiagramm (blau)
                (vgl. <link linkend="Abb_1">Abb. 1</link>).</para>
            <figure xml:id="Abb_1">
                <title>Struktur des Werkzeugs ZuMal</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image1.png"
                            contentwidth="616" contentdepth="318"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Ganz oben links wird die Auswahl des Korpus getroffen. Der Prototyp ZuMal kann für
                die DGD-Korpora FOLK und GWSS genutzt werden (vgl. <link linkend="Abb_2">Abb.
                    2</link>). Das FOLK-Korpus ist das „Forschungs- und Lehrkorpus Gesprochenes
                Deutsch“, in dem sich private, institutionelle und öffentliche Gespräche aus dem
                deutschsprachigen Raum finden. Das FOLK-Korpus wird regelmäßig erweitert und neue
                Sprechereignissen werden in das bestehende Korpus integriert. Das Korpus
                „Gesprochene Wissenschaftssprache“ (GWSS) beinhaltet universitäre Prüfungsgespräche
                sowie Vorträge von Expert:innen und Studierenden aus dem akademischen Kontext. Die
                einzelnen Gespräche in GWSS wurden dabei nicht nur in Deutschland, sondern
                zusätzlich in Bulgarien, Finnland, Italien, Polen und dem Vereinigten Königreich
                Großbritannien erhoben.</para>
            <figure xml:id="Abb_2">
                <title>Auswahl des Korpus im Werkzeug ZuMal</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image2.png"
                            contentwidth="487" contentdepth="256"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Durch das Setzen eines Filters für einen der angebotenen Auswahlparameter auf der
                linken Seite werden automatisch rechts (im Streudiagramm und in der tabellarischen
                Ergebnisliste) alle Informationen zu den Sprechereignissen, die diese
                Auswahlkriterien erfüllen, angeboten. <link linkend="Abb_3">Abb. 3</link> zeigt dies
                für die Auswahl nach den Kriterien Gesprächsart „Telefongespräch“ und Dauer von
                maximal 30 Minuten im FOLK-Korpus. Es können mehrere Auswahlfilter miteinander
                kombiniert werden, um möglichst passende Sprechereignisse aus den Korpora
                herauszufiltern. Im vorliegenden Beispiel ergeben sich durch die gesetzten Filter 17
                entsprechende Sprechereignisse (DGD-Version 2.16, 17.5.2021). In der Ergebnisliste
                werden die Werte der schwierigkeitsbezogenen Parameter (Normalisierungsrate,
                Überlappungen, Artikulation, Deckung mit einer Wortschatzliste) für diese
                Sprechereignisse tabellarisch angezeigt (rot). Die Ergebnisvisualisierung als
                Streudiagramm veranschaulicht das Verhältnis zwischen den Telefongesprächen der
                Treffermenge anhand der für die Achsen eingestellten Parameter (in Voreinstellung
                Normalisierungsrate (Standardnähe/-ferne) sowie Sprechgeschwindigkeit
                (Artikulationsrate), blau). Es wird anschaulich, dass eines der Telefongespräche
                deutlich standardferner realisiert ist (orange) und die Sprechereignisse sich auch
                hinsichtlich der durchschnittlichen Sprechgeschwindigkeit unterscheiden.</para>
            <figure xml:id="Abb_3">
                <title>Beispiel für das Zusammenwirken der Komponenten in ZuMal: Angebotene
                    Informationen für die Auswahl nach der Gesprächsart "Telefongespräch" und Dauer
                    von maximal 30 Minuten im FOLK-Korpus.</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image4.png"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Das gezeigte Beispiel veranschaulicht das Grundprinzip der Funktion von ZuMal. Im
                Folgenden werden die Auswahlparameter in ihren Funktionalitäten im Einzelnen
                beschrieben. </para>
        </section>
        <section xml:id="_2__Metadatenbezogene">
            <title>2 Metadatenbezogene Auswahlparameter</title>
            <para>Bezogen auf die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                    xlink:href="http://agd.ids-mannheim.de/download/FOLK_Z_10_Kurzuebersicht_Metadatensystematik_FOLK.pdf"
                    >-&gt; Metadaten</link> der Sprechereignisse stehen insgesamt sechs verschiedene
                Auswahlparameter zur Verfügung, anhand deren die Gespräche gefiltert werden können.
                Diese beziehen sich auf den Gesprächstyp (nur in FOLK) (<link
                    linkend="_2.1__Gesprächstyp">2.1</link>), die Erst- und Zweitsprachen der
                beteiligten Sprechenden (nur in GWSS) (<link linkend="_2.2_Sprachen">2.2</link>),
                die Art des Gesprächs (<link linkend="_2.3_Art">2.3</link>), das Thema (<link
                    linkend="_2.4_Themen">2.4</link>), die Sprachregion (<link
                    linkend="_2.5__Sprachregion">2.5</link>) und die Dauer des Gesprächs (<link
                    linkend="_2.6__Dauer">2.6</link>).</para>
            <section xml:id="_2.1__Gesprächstyp">
                <title>2.1 Gesprächstyp</title>
                <para>Unter der Rubrik „Gesprächstyp“ können für das FOLK-Korpus entsprechend seines
                    Korpusdesigns die Interaktionsparameter <emphasis>Interaktionsdomäne,
                        Lebensbereich </emphasis>und<emphasis> Aktivität </emphasis>spezifiziert
                        werden<emphasis>. </emphasis>Diese drei Auswahlparameter sind hierarchisch
                    angeordnet: Den Interaktionsdomänen (privat, institutionell, öffentlich,
                    sonstige) sind <emphasis>Lebensbereiche </emphasis>zugeordnet (z.B.
                    institutionell &gt; Bildung, Behörden, Vereinsleben...) und den Lebensbereichen
                        <emphasis>Aktivitäten</emphasis> (z.B. Bildung &gt; Unterricht, Prüfung,
                    Fahrstunde...). Für private Gespräche erfolgt keine weitere Differenzierung auf
                    der Ebene des Lebensbereichs.</para>
                <para>Die Auswahl erscheint in Form eines ausklappbaren Menüs (vgl. <link
                        linkend="Abb_4">Abb. 4</link>). Durch Anklicken der grauen Pfeilsymbole
                    öffnet sich die nächste Auswahlebene. In Klammern wird die Anzahl der für den
                    jeweiligen Gesprächstyp verfügbaren Datensätze angezeigt (z.B. 19
                    Prüfungsgespräche). Durch Anklicken der Checkboxen lässt sich eine Auswahl
                    vornehmen.</para>
                <para>Für das GWSS-Korpus wird anstatt dieses Auswahlparameters der Parameter
                    „Sprachen“ angeboten, der im nächsten Punkt beschrieben wird. </para>
                <figure xml:id="Abb_4">
                    <title>Der Auswahlparameter "Gesprächstyp" für das Korpus FOLK</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image5.png"
                                contentwidth="548" contentdepth="473"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
            <section xml:id="_2.2_Sprachen">
                <title>2.2 Sprachen</title>
                <para>Für GWSS wird der Auswahlparameter „Sprachen“ angeboten, der die Erstsprachen
                    (L1) und Zweitsprachen (L2) der beteiligten Gesprächsteilnehmenden spezifiziert
                    (vgl. <link linkend="Abb_5">Abb: 5</link>). </para>
                <para>Für den Auswahlparameter „Sprachen“ wurden in jedem Sprechereignis alle
                    Sprecher:innen berücksichtigt, die mehr als 10 % Sprechanteil besitzen. Für
                    diese Sprechenden wurde dann überprüft, ob sie Deutsch oder eine andere Sprache
                    als L1 bzw. als L2 sprechen. In GWSS finden sich neben Sprecher:innen des
                    Deutschen als L1 und L2 Sprecher:innen mit Englisch als L1 und L2, Italienisch
                    als L1 und Polnisch als L1. Wenn sowohl L1-Sprecher:innen als auch
                    L2-Sprecher:innen mit jeweils über 10% Sprecheranteil enthalten waren, dann
                    wurden die Ereignisse sowohl L1 als auch L2 zugeordnet. Sprecher:innen zu denen
                    keine Metadaten vorlagen wurden für den Parameter „Sprachen“ nicht
                    berücksichtigt.</para>
                <figure xml:id="Abb_5">
                    <title>Der Auswahlparameter "Sprachen" für das Korpus GWSS</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image6.png"
                                contentwidth="605" contentdepth="390"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
            <section xml:id="_2.3_Art">
                <title>2.3 Art </title>
                <para>Unter dem Auswahlparameter „Art“ kann anhand spezifischerer Kurzbezeichnungen
                    von Sprechereignissen ausgewählt werden. Es handelt sich bei FOLK um
                    Ad-hoc-Bezeichnungen, die den Gesprächen zugewiesen wurden. Bei GWSS finden sich
                    hier die im Korpus ausdifferenzierten Genres der Wissenschaftskommunikation
                    (vgl. <link linkend="Abb_6">Abb. 6</link>). Für die Auswahl kann die angebotene
                    Liste durchgescrollt oder ein Suchwort eingegeben werden, für das dann
                    übereinstimmende Treffer angeboten werden. </para>
                <figure xml:id="Abb_6">
                    <title>Der Auswahlparameter "Art" für die Korpora FOLK (links) und GWSS
                        (rechts)</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image9.png"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
            <section xml:id="_2.4_Themen">
                <title>2.4 Themen</title>
                <para>Unter dem Auswahlparameter „Themen“ kann in den Korpora nach inhaltlichen
                    Schlagworten gesucht werden, die zu den einzelnen Sprechereignissen festgehalten
                    wurden. Bei FOLK handelt es sich hier um nicht-systematisierte, arbiträr
                    vergebene Stichworte zum Inhalt der Gespräche. Es gibt keine 1:1-Zuordnung, da
                    in den Sprechereignissen i. d. R. mehrere Themen besprochen werden. Da die Menge
                    der vorhandenen Stichworte sehr groß ist, funktioniert der Filter für das
                    FOLK-Korpus nur stabil, wenn bereits zuvor eine Einschränkung der Ergebnismenge
                    (etwa auf einen Gesprächstyp) vorgenommen wird. Für <link linkend="Abb_7">Abb.
                        7</link> wurde über den Filter „Art“ eine Voreinschränkung auf „WG-Gespräch“
                    getroffen (vgl. Ergebnismenge auf der linken Seite). </para>
                <para>Beim GWSS-Korpus umfasst die Auswahl Stichworte zu Prüfungsthemen in den
                    Prüfungsgesprächen sowie Vortragstitel im Falle der studentischen und
                    Expertenvorträge (vgl. <link linkend="Abb_7">Abb.7</link>, rechte Seite). </para>
                <figure xml:id="Abb_7">
                    <title>Der Auswahlparameter "Themen" in FOLK (links) und GWSS (rechts)</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image13.png"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
            <section xml:id="_2.5__Sprachregion">
                <title>2.5 Sprachregion</title>
                <para>Unter dem Auswahlparameter „Sprachregion“ kann eine Auswahl nach dem
                    Aufnahmeort des Sprechereignisses getroffen werden. In vielen Fällen sind die
                    Sprechenden im Sprechereignis dann durch diese Region sprachlich geprägt, sodass
                    zusätzlich sprachregionale Merkmale im Sprechereignis wiederzufinden sind. Für
                    das FOLK-Korpus werden hier sechs übergeordnete Sprachräume (nach Lameli 2008)
                    und 15 diesen zugeordneten Sprachregionen (nach Wiesinger 1983) angeboten. Für
                    GWSS sind die Aufnahmeorte (Bulgarien, Deutschland, Finnland, Italien, Polen,
                    Vereinigtes Königreich Großbritannien und Nordirland) entsprechend des
                    Korpusdesigns nur auf Länderebene differenziert (vgl. <link linkend="Abb_8">Abb.
                        8</link>). </para>
                <figure xml:id="Abb_8">
                    <title>Der Auswahlparameter "Sprachregion" in FOLK (links) und GWSS
                        (rechts)</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image17.png"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
            <section xml:id="_2.6__Dauer">
                <title>2.6 Dauer</title>
                <para>Unter dem Auswahlparameter „Dauer“ können Sprechereignisse nach ihrer Länge
                    ausgewählt werden. Durch das das Bewegen des Schiebereglers kann die gewünschte
                    minimale und maximale Dauer eingestellt werden (vgl. <link linkend="Abb_9">Abb.
                        9</link>). <link linkend="Abb_9">Abb. 9</link> zeigt die Auswahl von
                    Sprechereignissen mit bis zu 30 Minuten Länge. Der ausgewählte Bereich erscheint
                    optisch in einem dunkleren Blau hervorgehoben.</para>
                <figure xml:id="Abb_9">
                    <title>Der Auswahlparameter "Dauer" in FOLK (links) und GWSS (rechts)</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image19.png"
                                contentwidth="481" contentdepth="173"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
            </section>
        </section>
        <section xml:id="_3_Schwierigkeitsbezogene_Auswahlpar">
            <title>3 Schwierigkeitsbezogene Auswahlparameter und Filter</title>
            <para>Es stehen insgesamt vier schwierigkeitsbezogene Auswahlparameter zur Verfügung.
                Diese beziehen sich auf den in den Gesprächen verwendeten Wortschatz (<link
                    linkend="_3.1_Wortschatz_Niveaustufe_">3.1</link>), die Standardnähe bzw. -ferne
                    (<link linkend="_3.2_Standardnähe_Normalisierungsra">3.2</link>), die
                Sprechgeschwindigkeit (<link linkend="_3.3_Sprechgeschwindigkeit_Artikula"
                    >3.3</link>) und die im Gespräch vorhandenen Überlappungen mehrerer
                Gesprächsteilnehmer:innen (<link linkend="_3.4_Überlappungen">3.4</link>). Diese
                werden im Folgenden jeweils zunächst bezogen auf ihre allgemeine Funktionalität
                beschrieben. Daran schließen sich für jeden Auswahlparameter Beschreibungen zum
                technischen Hintergrund und zu didaktischen Perspektiven an.</para>
            <section xml:id="_3.1_Wortschatz_Niveaustufe_">
                <title>3.1 Wortschatz (Niveaustufe)</title>
                <para><emphasis role="bold">a) Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Der Auswahlparameter „Wortschatz (Niveaustufe)“ (vgl. <link linkend="Abb_10"
                        >Abb. 10</link>) ist nur für die deutschsprachigen Daten verfügbar. Mit
                    diesem Filter kann eingestellt werden, in welchem Umfang der Wortschatz des
                    gesuchten Sprechereignisses durch eine bestimmte Wortschatzliste abgedeckt sein
                    soll. Diese Wortschatzlisten umfassen Wortschatz, der den einzelnen Niveaustufen
                    des Gemeinsamen Europäischen Referenzrahmens (GER) bzw. bestimmten
                    Frequenzstufen zugeordnet ist. Zur Auswahl stehen insgesamt acht Listen: Die
                    Goethe-Zertifikatswortschätze <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/A1_SD1_Wortliste_02.pdf"
                        >A1</link>, <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_A2_Wortliste.pdf"
                        >A2</link> und <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_B1_Wortliste.pdf"
                        >B1</link> sowie die 1000, 2000, 3000, 4000 und 5000 häufigsten Wörter des
                    Deutschen nach dem Frequenzwörterbuch von Tschirner/Möhring (2019). Diese finden
                    sich in ZuMal (Zugang zu Merkmalsauswahl von Gesprächen) unter den Bezeichnungen
                    Herder_1000, Herder_2000, Herder_3000, Herder_4000 und Herder_5000, da diese
                    Listen maßgeblich am Herder-Institut der Universität Leipzig entwickelt wurden.
                    Im Drop-Down-Menü „Wortschatzliste“ wird die gewünschte Liste ausgewählt. In den
                    Auswahlfenstern „Deckung in %“ wird eingestellt, zu welchem Anteil die laufenden
                    Wörter (Token) des gesuchten Sprechereignisses durch diese Liste abgedeckt sein
                    sollen. Alternativ zur Eingabe von Zahlenwerten kann hier auch der
                    Auswahlbereich auf der unterhalb abgebildeten Messlatte mithilfe des
                    Schiebereglers festgelgt werden. Abb. 10 zeigt die Einstellungen für das
                    Auswahlkriterium „mindestens 80% A1-Wortschatz“.</para>
                <figure xml:id="Abb_10">
                    <title>Der Auswahlparameter "Wortschatz"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image22.png"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>Es wird auf Ebene der Lemmata (Nennformen) ein Abgleich der im Sprechereignis
                    enthaltenen Wörter bzw. Wortformen mit den verschiedenen Wortschatzlisten
                    durchgeführt. Hierzu wird geprüft, ob das zu jedem laufenden Wort (Token)
                    zugehörige Lemma Bestandteil der jeweiligen Wortschatzliste ist. Auf dieser
                    Grundlage wird berechnet, zu welchem prozentualen Anteil die in einem
                    Sprechereignis vorhandenen Wortformen mit dem Wortschatz der jeweiligen Liste
                    übereinstimmen. Ausgeschlossen wurden bei dem Abgleich Kategorien, die
                    höchstwahrscheinlich nicht in den Vergleichslisten vorkommen und gleichzeitig
                    das Verständnis nicht beeinträchtigen. Dazu zählen etwa Häsitationen wie
                        <emphasis>äh</emphasis> öder <emphasis>öh</emphasis>, Rezeptionssignale wie
                        <emphasis>hm</emphasis>, <emphasis>oh</emphasis> oder
                        <emphasis>ne</emphasis>, Eigennamen, Zahlen, Buchstabiertes oder auch
                    Abbrüche. Zu berücksichtigen ist darüber hinaus, dass der Abgleich des
                    Wortschatzes nur auf Formativebene und daher ohne eine Berücksichtigung von
                    Lesarten erfolgt. </para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para><emphasis role="bold">Hinweise zu den Goethe-Zertifikatswortschätzen
                        (</emphasis><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/A1_SD1_Wortliste_02.pdf"
                        >-&gt; A1</link><emphasis role="bold">, </emphasis><link
                        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_A2_Wortliste.pdf"
                        >-&gt; A2</link><emphasis role="bold">, </emphasis><link
                        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_B1_Wortliste.pdf"
                        >-&gt; B1</link><emphasis role="bold">)</emphasis></para>
                <para>Der Abgleich des im Sprechereignis enthaltenen Wortschatzes mit den
                    Goethe-Zertifikatswortschatzlisten ermöglicht eine wortschatzbezogene Einstufung
                    der einzelnen Sprechereignisse nach dem Sprachniveau. Die
                    Goethe-Zertifikatswortschatzlisten umfassen nach kommunikativ-pragmatischen
                    Kriterien zusammengestellten Wortschatz, welcher den Niveaustufen des
                    Gemeinsamen europäischen Referenzrahmens (GER) A1, A2 und B1 zugeordnet
                        ist.<superscript> </superscript>Sie bieten Lehrenden und Autor:innen von
                    Lehrmaterialien eine Orientierung, welcher Wortschatz auf welchem Sprachniveau
                    vermittelt werden sollte. Grundlage für den Abgleich der Sprechereignisse mit
                    den Goethe-Zertifikatswortschätzen ist die Annahme, dass Lernende auf einer
                    bestimmten Niveaustufe, bereits mit dem Wortschatz der jeweiligen
                    Goethe-Zertifikatswortschatzliste vertraut sind. So sollte bspw. der Wortschatz
                    eines Sprechereignisses mit einer hohen Deckung durch die A2-Wortschatzliste für
                    einen Lernenden auf dem Niveau A2 kein Problem darstellen.</para>
                <para><emphasis role="bold">Hinweise zu den Herder-Listen</emphasis></para>
                <para>Der Abgleich des im Sprechereignis enthaltenen Wortschatzes mit den
                    Herder-Listen ermöglicht dessen frequenzorientierte Einstufung. Die
                    Herder-Listen wurden am Herder-Institut der Universität Leipzig auf der
                    Grundlage des 20 Millionen Wörter umfassenden Korpus (New Leipzig Corpus of
                    Contemporary German) erstellt. Dieses Korpus basiert auf aktuellen Sprachdaten
                    und enthält vier Teilkorpora mit jeweils fünf Millionen Wörtern aus den Domänen
                    Gesprochene Sprache, Literatur, Presse und Wissenschaftssprache. Es bietet damit
                    ein ausgewogenes Bild des aktuellen Gebrauchs der deutschen Sprache. Die
                    Herder-Listen umfassen die häufigsten 1000, 2000, 3000, 4000 und 5000 Wörter
                    dieses Korpus. Die Häufigkeit eines Wortes gilt als ein wichtiger Indikator zur
                    Beurteilung seiner Relevanz für das Sprachenlernen. So zeigen Studien hohe
                    Korrelationen zwischen Wortschatzwissen, welches in Einstufungstests auf der
                    Grundlage von frequenzbasiert ermitteltem Wortschatz gemessen wurde, und Lese-
                    (und sogar Hör-)fähigkeiten. Je mehr besonders häufige Wörter des Deutschen
                    seitens der Lernenden beherrscht werden, desto besser fallen ihre Lese- und
                    Hörfähigkeiten aus (z.B. Tschirner / Hacking / Rubio, 2018). Frequenzbasierte
                    Ansätze plädieren daher dafür, dass die häufigsten Wörter Gegenstand der
                    Sprachvermittlung sein sollten – insbesondere dann, wenn neben
                    alltagssprachlichen auch bildungssprachliche Kompetenzen vermittelt werden
                    sollen (Tschirner 2019, 104). </para>
                <para>Analysen zum Zusammenhang von rezeptiven, auf die Lesekompetenz bezogenen
                    Wortschatzumfang und den Niveaustufen des GER ergaben die in der folgenden
                    Tabelle dargestellten Zuordnungen:</para>
                <table>
                    <title>GER-Niveau und Wortschatzumfang nach Tschirner 2019,101</title>
                    <tgroup cols="6">
                        <colspec colname="c1" colwidth="21*"/>
                        <colspec colname="c2" colwidth="16*"/>
                        <colspec colname="c3" colwidth="16*"/>
                        <colspec colname="c4" colwidth="16*"/>
                        <colspec colname="c5" colwidth="16*"/>
                        <colspec colname="c6" colwidth="16*"/>
                        <tbody valign="top">
                            <row>
                                <entry align="left"><para>GER-Niveau</para></entry>
                                <entry align="center"><para>A1</para></entry>
                                <entry align="center"><para>A2</para></entry>
                                <entry align="center"><para>B1</para></entry>
                                <entry align="center"><para>B2</para></entry>
                                <entry align="center"><para>C1</para></entry>
                            </row>
                            <row>
                                <entry align="left"><para>Wortschatzumfang</para></entry>
                                <entry align="center"><para>837</para></entry>
                                <entry align="center"><para>1.640</para></entry>
                                <entry align="center"><para>3.246</para></entry>
                                <entry align="center"><para>4.049</para></entry>
                                <entry align="center"><para>5.655</para></entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <para>Auf Grundlage dieser Zuordnungen gibt der Abgleich des im Sprechereignis
                    enthaltenen Wortschatzes mit den Herder-Listen Hinweise darauf, inwieweit ein
                    Transkript für Lernende auf einer bestimmten Niveaustufe geeignet sein könnte. </para>
                <para>Zu berücksichtigen dabei ist, dass die Auswahl der Wörter in den
                    Goethe-Zertifikatswortschatzlisten und den Herder-Listen sowohl Schnittmengen
                    (insbesondere im hochfrequenten Bereich etwa bei den Funktionswörtern) als auch
                    Unterschiede aufweist. Welche Wortschatzliste sich für eine Lernendengruppe
                    tatsächlich eignet, hängt daher stark davon ab, ob das Curriculum bzw. das
                    bislang verwendete Lehrmaterial und die darin enthaltene Wortschatzauswahl eher
                    kommunikativ-pragmatischen Kriterien folgt und sich an den
                    Goethe-Zertifikatswortschätzen orientiert oder ob sie stärker frequenzbasiert
                    ist und auf sich auf Häufigkeitslisten stützt.</para>
                <para><emphasis role="bold">Hinweise zur Textdeckung</emphasis></para>
                <para>Grundlage für die Ermittlung der Textdeckung sind Schätzungen dazu, wie viele
                    Wörter eines Textes Lernenden bekannt sein müssen, um den Text zu verstehen.
                    Eine Studie zum Hörverständnis im Englischen als Fremdsprache konnte zeigen,
                    dass eine Textdeckung von 90 bis 95% ein ausreichendes Hörverständnis ermöglicht
                    (van Zeeland/Schmitt 2013). Mit anderen Worten: Wenn Lernende 90 bis 95% der
                    Wörter eines Sprechereignisses kennen, ist davon auszugehen, dass sie das
                    Sprechereignis vom Wortschatz her gut verstehen können.</para>
                <para>Im FOLK-Korpus findet sich eine hinreichende Anzahl an Sprechereignissen mit
                    einer Textdeckung von mindestens 85%. Für sprachdidaktische Zwecke ist eine
                    solche Textdeckung ein guter Ausgangswert, da es sich bei dem nicht gedeckten
                    Wortschatz zumindest teilweise um unverständliche Textstellen sowie um aus
                    Datenschutzgründen verrauschte Sequenzen handelt. </para>
                <para>Darüber hinaus konnte in einer neueren Studie zum Leseverständnis gezeigt
                    werden, dass bei einer Textdeckung von 90% die Lernenden rund die Hälfte des
                    unbekannten Wortschatzes aus dem Kontext erschließen können (Laufer 2020). Die
                    Kombination aus bekanntem und erschlossenem Wortschatz ergibt damit eine
                    Textdeckung von 95%. Auf dieser Grundlage wird empfohlen, im
                    Fremdsprachenunterricht mit Texten zu arbeiten, die maximal 5% bis 10%
                    unbekannte Lexik enthalten (ebd.). Für die Auswahl der Sprechereignisse bedeutet
                    dies, dass ein Deckungswert von mindestens 90% angestrebt werden sollte. Liegt
                    ein Sprechereignis unter diesem Wert, ist es ratsam, den nicht gedeckten und
                    damit für die Lernenden vermutlich unbekannten Wortschatz mit entsprechenden
                    Erläuterungen zur Verfügung zu stellen. Möglich wird dies über die im Werkzeug
                    ZuViel (Zugang zu Visualisierungselementen für Transkripte) zugänglichen Listen,
                    welche den durch eine bestimmte Wortschatzliste nicht gedeckten Wortschatz
                    enthalten.</para>
            </section>
            <section xml:id="_3.2_Standardnähe_Normalisierungsra">
                <title>3.2 Standardnähe (Normalisierungsrate)</title>
                <para><emphasis role="bold">a) Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Der Auswahlparameter „Standardnähe (Normalisierungsrate)“ ist nur für die
                    deutschsprachigen Daten verfügbar. Mit ihm kann eine Auswahl danach getroffen
                    werden, wie groß der Anteil normalisierter Token im gesuchten Gespräch sein
                    soll, d.h. wie viele Token von einem an der Schriftsprache orientierten Standard
                    abweichend realisiert sein dürfen. Der Parameter wird dabei mithilfe der
                    Normalisierungsrate operationalisiert. Bei der Normalisierung wird einem Token
                    seine Entsprechung in einem an der Schriftsprache orientierten Standard
                    zugeordnet. Ein niedriger Anteil normalisierter Token weist daher auf ein eher
                    standardnahes Gespräch. <link linkend="Abb_11">Abb. 11</link> zeigt die
                    Einstellung für die Filterung nach relativ standardnah realisierten Gesprächen
                    mit maximal 10% an Token, bei denen aussprachenahe Transkription und
                    orthografische Normalisierung voneinander abweichen.</para>
                <figure xml:id="Abb_11">
                    <title>Der Auswahlparameter "Standardnähe (Normalisierungsrate)"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image24.png"
                                contentwidth="480" contentdepth="162"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>Die Sprechereignisse liegen einerseits aussprachenah nach cGAT2
                    Minimaltranskript (vgl. Schmidt / Schütte / Winterscheidt, 2015) verschriftet
                    vor. Andererseits gibt es eine automatisch erstellte orthografisch
                    normalisierte, d.h. den Konventionen der Schriftsprache angepasste Fassung
                    dieser Transkripte. Anhand eines Abgleichs dieser beiden Fassungen wird die
                    Anzahl der Unterschiede zwischen aussprachenaher Transkription und ihrer
                    orthografisch normalisierten Fassung berechnet („Normalisierungsrate“).
                    Ausgenommen werden dabei Unterschiede, die nur auf die konventionelle
                    Kleinschreibung im aussprachenahen Transkript zurückzuführen sind. </para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para>Mithilfe dieses Parameters können Sprechereignisse nach dem Umfang der
                    Wortformen eingeschätzt werden, die abweichend von einer am geschriebenen
                    Standard orientierten Form realisiert werden. Es kann bspw. nach Gesprächen
                    gefiltert werden, die besonders wenige oder besonders viele Abweichungen
                    enthalten. Ein niedriger Wert, also eine niedrige Normalisierungsrate, lässt auf
                    wenige Abweichungen und damit auf „Standardnähe“ schließen. Eine hohe
                    Normalisierungsrate hingegen ist durch viele Abweichungen verursacht. Dies
                    deutet darauf hin, dass ein Sprechereignis eher als „standardfern“ einzustufen
                    ist. Es ist davon auszugehen, dass Sprechereignisse mit hoher
                    Normalisierungsrate für Lernende potenziell anspruchsvoller sind.</para>
            </section>
            <section xml:id="_3.3_Sprechgeschwindigkeit_Artikula">
                <title>3.3 Sprechgeschwindigkeit (Artikulationsrate)</title>
                <para><emphasis role="bold">a) Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Der Auswahlparameter „Sprechgeschwindigkeit (Artikulationsrate)“ erlaubt eine
                    Selektion nach Werten für die Anzahl der durchschnittlich in einem Gespräch pro
                    Sekunde artikulierten Silben. Der Auswahlparameter wird dabei mit der
                    Artikulationsrate operationalisiert. Diese gibt an, wie viele Silben pro Sekunde
                    in einem Sprechereignis artikuliert, d.h. gesprochen werden. Der Wert der
                    Artikulationsrate liegt im FOLK-Korpus zwischen 2,04 (Kommunikation mit Tieren)
                    und 6,49 (Training in einer Hilfsorganisation), im GWSS-Korpus zwischen 0,80
                    (Expertenvortrag) und 5,64 (Studentischer Vortrag) Silben pro Sekunde. Innerhalb
                    dieser Spanne kann eine Auswahl getroffen werden. <link linkend="Abb_12">Abb.
                        12</link> zeigt exemplarisch die Einstellung für eine mäßig hohe
                    Artikulationsrate von bis zu vier Silben pro Sekunde.</para>
                <figure xml:id="Abb_12">
                    <title>Der Auswahlparameter "Sprechgeschwindigkeit"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image25.png"
                                contentwidth="480" contentdepth="219"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>Mithilfe einer automatischen Umwandlung der aussprachenahen Transkriptionen in
                    die phonemische Umschrift SAMPA (ASCII-basierte Lautschrift), in welcher
                    Silbengrenzen markiert sind, kann für jedes Sprechereignis die Zahl der pro
                    Sekunde artikulierten Silben („Artikulationsrate“) berechnet werden. Auf dieser
                    Grundlage wird für jedes Sprechereignis die durchschnittliche Artikulationsrate
                    ermittelt. </para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para>Durch diesen Parameter ist es möglich, die Gespräche global nach Unterschieden
                    in der durchschnittlichen Artikulationsrate einzuschätzen und dementsprechend
                    durchschnittlich langsamer oder schneller realisierte Gespräche auszuwählen.
                    Dabei wird davon ausgegangen, dass Sprechereignisse mit einer höheren
                    Sprechgeschwindigkeit für Lernende anspruchsvoller sind. Zu berücksichtigen ist
                    jedoch, dass einige Sprechereignisse schneller und langsamer gesprochene Phasen
                    aufweisen. Durch die Berechnung der durchschnittlichen Artikulationsrate kann
                    dies nicht sichtbar gemacht werden.</para>
            </section>
            <section xml:id="_3.4_Überlappungen">
                <title>3.4 Überlappungen</title>
                <para><emphasis role="bold">a) Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Unter dem Auswahlparameter „Überlappungen“ können Sprechereignisse nach dem
                    Anteil überlappend gesprochener Sequenzen ausgewählt werden. Es kann eine Spanne
                    für den Anteil von Überlappungen (d.h. zwei und mehr gleichzeitig
                    ausgesprochenen Wörtern) pro 1000 Token festgelegt werden. Die Werte hierzu
                    reichen im FOLK-Korpus von 0 (Sportinteraktion) bis 66,94 (Tischgespräch), in
                    GWSS von 0 (Vorträge, einzelne Prüfungsgespräche) bis 20,03 (Diskussion nach
                    studentischem Vortrag). <link linkend="Abb_13">Abb. 13</link> zeigt eine Auswahl
                    für überlappungsarme Gespräche mit maximal fünf Überlappungen pro 1000
                    Token.</para>
                <figure xml:id="Abb_13">
                    <title>Der Auswalparameter "Überlappungen"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image26.png"
                                contentwidth="480" contentdepth="213"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>In der aussprachenahen Transkription sind überlappend geäußerte Sequenzen
                    festgehalten. Dies erlaubt eine automatische Auszählung für jedes
                    Sprechereignis. Auf dieser Grundlage werden für jedes Sprechereignis Angaben zur
                    Häufigkeit von Überlappungen mit mehr als zwei Token pro 1000 Token angeboten. </para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para>Mithilfe dieses Auswahlparameters können überlappungsreichere und
                    überlappungsärmere Sprechereignisse ausgewählt werden. Dabei wird davon
                    ausgegangen, dass ein hoher Anteil an überlappend gesprochenen Sequenzen das
                    Hörverständnis beeinträchtigen kann. Zu berücksichtigen ist jedoch, dass die
                    Überlappungen in den Sprechereignissen nicht gleichmäßig verteilt sind und der
                    Wert nur eine Orientierung bietet, wie viel Überlappungen pro 1000 Token im
                    Transkript grundsätzlich enthalten sind. Ein hoher Anteil schließt nicht
                    unbedingt aus, dass das Sprechereignis auch überlappungsarme Phasen enthält, die
                    didaktisch von Interesse sein könnten.</para>
            </section>
        </section>
        <section xml:id="_4_Phänomenbezogene_Auswahlparameter">
            <title>4 Phänomenbezogene Auswahlparameter und Filter</title>
            <para>Es stehen für die deutschsprachigen Daten zwei weitere Auswahlparameter zur
                Verfügung, die auf dem Vorkommen ausgewählter Phänomene in den Sprechereignissen
                beruhen. Diese beziehen sich zum einen auf die in den Gesprächen vorkommenden
                Wortarten (<link linkend="_4.1__Wortarten">4.1</link>) und zum anderen auf
                ausgewählte Mündlichkeitsphänomene (<link
                    linkend="_4.2_Ausgewählte_Mündlichkeitsphänom">4.2</link>). Sie werden im
                Folgenden jeweils zunächst bezogen auf ihre allgemeine Funktionalität beschrieben.
                Daran schließen sich für jeden Auswahlparameter Beschreibungen zum technischen
                Hintergrund und zu didaktischen Perspektiven an.</para>
            <section xml:id="_4.1__Wortarten">
                <title>4.1 Wortarten</title>
                <para><emphasis role="bold">a) Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Mithilfe des Auswahlparameters „Wortarten“ kann der prozentuale Anteil
                    ausgewählter Wortarten in den Gesprächen festgelegt werden. Es kann nach Nomen
                    (NN), Eigennamen (NE), Verben (V), Adjektiven (ADJ), Adverbien (ADV) und
                    trennbaren Verben in Distanzstellung (PTKVZ) gefiltert werden (vgl. <link
                        linkend="Abb_14">Abb. 14</link>). Der prozentuale Anteil von Nomen liegt in
                    FOLK beispielsweise zwischen 5,59 % (Pausenkommunikation im Theater) und 18,9 %
                    (Plenarsitzung im Bundestag). Für GWSS liegen die Werte für Nomen zwischen 8,68
                    % (Studentischer Vortrag mit anschließender Diskussion) und 29,18 %
                        (Prüfungsgespräch).<footnote xml:id="__EN2__">
                        <para>Zu beachten ist an dieser Stelle, dass über ZuMal auch nicht-deutsche
                            Gespräche aus GWSS angesteuert werden können. Für diese liegt der
                            prozentuale Anteil an Wortarten jeweils bei null, da sich das verwendete
                            POS-Tagset auf das Deutsche bezieht.</para>
                    </footnote> Der Filter steht lediglich für die deutschsprachigen Daten zur
                    Verfügung.</para>
                <figure xml:id="Abb_14">
                    <title>Der Auswahlparameter "Wortarten"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image27.png"
                                contentwidth="424" contentdepth="480"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>Alle im Sprechereignis enthaltenen Token wurden mit einer Wortartinformation
                    versehen (POS-Tagging). Genutzt wurde dabei das um mündliche Kategorien
                    erweiterte <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="http://www.sfs.uni-tuebingen.de/resources/stts-1999.pdf"
                        >Stuttgart-Tübingen-Tagset</link> (Westpfahl et al. 2017). Auf dieser
                    Grundlage können für jedes Gespräch automatisiert die prozentualen Anteile der
                    einzelnen Wortarten berechnet werden.</para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para>Über den Auswahlparameter „Wortarten“ können Sprechereignisse gezielt nach den
                    in ihnen (oft oder selten) vorkommenden Wortarten ausgewählt werden. Es können
                    bspw. Gespräche mit einer großen Anzahl an Nomen ausgewählt werden oder auch
                    Gespräche, die viele trennbare Verben in Distanzstellung enthalten, was gerade
                    auf den Sprachniveaus A1, A2 und B1 einen wesentlichen Lerngegenstand
                    darstellt.</para>
            </section>
            <section xml:id="_4.2_Ausgewählte_Mündlichkeitsphänom">
                <title>4.2 Ausgewählte Mündlichkeitsphänomene</title>
                <para><emphasis role="bold">a)</emphasis>
                    <emphasis role="bold">Erläuterung</emphasis></para>
                <para>Mithilfe des Auswahlparameters „Ausgewählte Mündlichkeitsphänomene“ kann nach
                    dem prozentualen Anteil ausgewählter Phänomene der Mündlichkeit in den
                    Gesprächen gefiltert werden. Hier stehen Häsitationen (NGHES), Interjektionen,
                    Responsive und Rezeptionssignale (NGIRR), Modalpartikeln (PTKMA), Diskursmarker
                    (SEDM), Tag Questions (SEQU) und Klitisierungen (CLITIC) zur Auswahl (vgl. <link
                        linkend="Abb_15">Abb. 15</link>). Der prozentuale Anteil der Modalpartikeln
                    liegt in FOLK zwischen 0 % (Gespräch im Polizeirevier) und 4,8 %
                    (Pausenkommunikation im Theater).</para>
                <figure xml:id="Abb_15">
                    <title>Der Auswahlparameter "Ausgewählte Mündlichkeitsphänomene"</title>
                    <mediaobject>
                        <imageobject>
                            <imagedata
                                fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image28.png"
                                contentwidth="480" contentdepth="546"/>
                        </imageobject>
                    </mediaobject>
                </figure>
                <para><emphasis role="bold">b) Technischer Hintergrund</emphasis></para>
                <para>Alle im Sprechereignis enthaltenen Token wurden mit einer Wortartinformation
                    versehen (POS-Tagging). Genutzt wurde dabei das um mündliche Kategorien
                    erweiterte <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                        xlink:href="http://www.sfs.uni-tuebingen.de/resources/stts-1999.pdf"
                        >Stuttgart-Tübingen-Tagset</link> (Westpfahl et al. 2017). Auf dieser
                    Grundlage können für jedes Gespräch automatisiert die prozentualen Anteile der
                    Wortarten berechnet werden, die als besonders typisch für die gesprochene
                    Sprache gelten (so etwa Modalpartikeln (PTKMA), Diskursmarker (SEDM), Tag
                    Questions (SEQU)). </para>
                <para><emphasis role="bold">Hinweis zu den Klitisierungen</emphasis></para>
                <para>Im Auswahlparameter „Ausgewählte Mündlichkeitsphänomene“ ist es möglich, nach
                    Sprechereignisse nach ihrem Anteil an Klitisierungen (CLITIC) zu filtern. Als
                    Klitisierung werden dabei alle Phänomene erfasst, die (a) mit als assimiliert
                    transkribiert wurden oder (b) bei denen einem Token zwei oder mehr POS-Tags
                    zugeordnet wurden. Ausgeschlossen, und damit nicht als Klitisierung gezählt,
                    werden alle POS-Tag-Kombinationen, die nur einmal (n=1) in den Korpora zu finden
                    sind und zusätzlich alle POS-Tag-Kombinationen, die Abbrüche (ABB),
                    fremdsprachliches Material (FM) oder Rezeptionssignale oder Häsitationspartikeln
                    etc. (NGIRR; NGHES) beinhalten. Außerdem kann nur nach Kombinationen gefiltert
                    werden, die mit einem bestimmten prozentualen Anteil in der Gesamttreffermenge
                    des POS-Tag-Kombinationen zu finden sind. Hierzu werden alle Kombinationen
                    hinsichtlich ihres Perzentilranges überprüft und die Kombinationen
                    ausgeschlossen, die unter dem 5. Perzentil liegen. </para>
                <para><emphasis role="bold">c) Didaktische Anmerkungen</emphasis></para>
                <para>Mithilfe dieses Auswahlparameters lassen sich die Gespräche nach verschiedenen
                    Mündlichkeitsphänomenen filtern. Dies ist aus didaktischer Sicht gewinnbringend,
                    da so gezielt nach Sprechereignissen gesucht werden kann, die ein oder mehrere
                    bestimmte Phänomene der gesprochenen Sprache besonders häufig enthalten.
                    Lehrende können somit schneller Sprechereignisse auffinden, die sich für die
                    Veranschaulichung dieser Phänomene besonders eignen. Denkbar ist auch, dass
                    mithilfe des Filters Sprechereignisse ausgewählt werden, die nur einen geringen
                    oder moderaten Anteil an Phänomenen der gesprochenen Sprache enthalten, da ein
                    sehr häufiges Auftreten dieser Phänomene die Lernenden vor zusätzliche
                    Verstehensprobleme stellen könnte. Deutlich wird dies etwa an den sehr
                    unterschiedlichen Realisierungsformen von Ausdrücken wie
                        <emphasis>hast</emphasis>
                    <emphasis>du</emphasis>. Hier lassen sich in FOLK und GWSS Realisierungen wie
                        <emphasis>hasdu</emphasis>, <emphasis>hasch</emphasis>,
                        <emphasis>hasse</emphasis> oder auch <emphasis>hoschd</emphasis> finden, die
                    stark von den üblicherweise vermittelten standardnahen Formen abweichen. </para>
            </section>
        </section>
        <section xml:id="_5_Ergebnisliste">
            <title>5 Ergebnisliste</title>
            <para>Ist eine Auswahl nach einem oder mehreren Parametern getroffen, wird die
                entsprechende Ergebnismenge auf der rechten Seite des Werkzeugs ZuMal (Zugang zu
                Merkmalsauswahl von Gesprächen) im unteren Bereich in einer tabellarischen
                Listenansicht angezeigt. Wurde keine Auswahl vorgenommen, sind hier alle im Korpus
                verfügbaren Sprechereignisse zu sehen. In der Grundeinstellung werden hier die
                Parameter „ID“, „Art“, „Dauer“, „Normalisierungsrate“ und der „ZuViel-Link“ zur
                Weiterbearbeitung des Transkripts im Werkzeug ZuViel (Zugang zu
                Visualisierungselementen für Transkripte) angezeigt. Es ist aber möglich, auch jeden
                anderen der in den Abschnitten 2 bis 4 vorgestellten Auswahlparameter der
                Ergebnisliste hinzuzufügen. Dabei können sowohl einzelne oder auch alle
                Wortschatzlisten (vgl. 3.1) wie auch einzelne oder alle Wortarten (vgl. 4.1) und
                Mündlichkeitsphänomene (vgl. 4.2) ausgewählt werden. Die Tabellenansicht bietet für
                alle Parameter die Möglichkeit des auf- bzw. absteigenden Sortierens. Auf diese
                Weise kann die Ergebnismenge näher eingeschätzt werden. <link linkend="Abb_16">Abb.
                    16</link> zeigt die in <link linkend="_1__Überblick">Kapitel 1</link> getroffene
                Auswahl nach Telefongesprächen in FOLK mit einer Dauer von maximal 30 Minuten
                sortiert nach der Normalisierungsrate (=Standardnähe/-ferne).</para>
            <figure xml:id="Abb_16">
                <title>Ansicht der Ergebnisliste für die Auswahl nach Gesprächsart
                    "Telefongespräche" und einer Dauer von maximal 30 Minuten und sortiert nach
                    ihrer Normalisierungsrate.</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image29.png"
                            contentwidth="605" contentdepth="228"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_6__Visualisierung">
            <title>6 Visualisierung der Ergebnismenge</title>
            <para>Im rechten oberen Teil des Interfaces werden die mithilfe der unter <link
                    linkend="_2__Metadatenbezogene">2.</link>, <link
                    linkend="_3_Schwierigkeitsbezogene_Auswahlpar">3.</link> und <link
                    linkend="_4_Phänomenbezogene_Auswahlparameter">4.</link> dargestellten
                Auswahlparametern ermittelten Sprechereignisse grafisch präsentiert. Dies geschieht
                durch die Visualisierung der Ergebnismenge mittels eines zweidimensionalen
                Streudiagramm. Eine solche Darstellung ermöglicht es, sehr schnell die verschiedenen
                Sprechereignisse vergleichend einzuschätzen. Es können jeweils zwei Parameter, d.h.
                einer für die x-Achse und einer für die y-Achse, ausgewählt werden. Die Ergebnisse
                werden dann nach ihren Werten für diese gewählten Parameter gegenübergestellt. Zur
                Wahl stehen dafür die Dauer als metadatenbezogener Parameter sowie alle
                schwierigkeits- und phänomenbezogenen Parameter und ihre feineren Unterteilungen
                (Wortschatzlisten (vgl. <link linkend="_3.1_Wortschatz_Niveaustufe_">3.1</link>),
                Wortarten (vgl. <link linkend="_4.1__Wortarten">4.1</link>) und ausgewählte
                Mündlichkeitsphänomene (vgl. <link linkend="_4.2_Ausgewählte_Mündlichkeitsphänom"
                    >4.2</link>)). <link linkend="Abb_17">Abb. 17</link> zeigt für die Auswahl an
                maximal 30-minütigen Telefongesprächen in FOLK deren Verteilung nach der Abdeckung
                durch A2-Wortschatz (x-Achse) und Standardnähe (Normalisierungsrate) (y-Achse). Es
                wird deutlich, dass sich die Gespräche kaum hinsichtlich des Wortschatzniveaus
                unterscheiden: Alle liegen bezüglich der x-Achse dicht beieinander im Raum zwischen
                etwa 85 und 90% Deckung durch den Goethe-A2-Wortschatz. Anders ist es jedoch mit
                Blick auf die Standardnähe (Normalisierungsrate): Für diesen auf der y-Achse
                abgetragenen Parameter zeigt sich v.a. für ein Gespräch ein deutlicher Abstand
                aufgrund eines höheren Wertes der Normalisierungsrate (fast 50%). Auf diese Weise
                wird durch die Visualisierung der Ergebnismenge einen schnelleren optisch
                vermittelten Überblick über die Zusammensetzung der Treffermenge ermöglicht. </para>
            <figure xml:id="Abb_17">
                <title>Ansicht der Visualisierung der Ergebnismenge von maximal 30-minütigen
                    Telefongesprächen im FOLK-Korpus mit der Wahl des Parameters "Goethe-A2“ zur
                    Bestimmung der Textdeckung für die x-Achse und "Normalisierungsrate
                    (Standardnähe)" für die y-Achse.</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image30.png"
                            contentwidth="604" contentdepth="204"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Die in der Visualisierung dargestellten Punkte repräsentieren einzelne
                Sprechereignisse. Durch Anklicken des jeweiligen Punktes öffnet sich ein Fenster mit
                näheren Informationen zu diesem Sprechereignis. Auch in der tabellarischen
                Ergebnisliste wird der entsprechende Datensatz hervorgehoben (grüne Unterlegung,
                vgl. <link linkend="Abb_18">Abb. 18</link>). Durch nochmaliges Anklicken des Punktes
                lässt sich das Informationsfenster wieder schließen. <link linkend="Abb_18">Abb.
                    18</link> illustriert dies für das Sprechereignis aus <link linkend="Abb_17"
                    >Abb. 17</link>, welches sich durch eine besonders hohe Normalisierungsrate
                ausgezeichnet hat.</para>
            <figure xml:id="Abb_18">
                <title>Informationsfenster zu einem Punkt (Sprechereignis) in der Visualisierung der
                    Ergebnismenge</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung%20ZuMal_final_13-12-21_files/image31.png"
                            contentwidth="604" contentdepth="289"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>Quellen</title>
        <para>Hirschfeld, Hagen (2019): Korpuslinguistik. Eine Einführung. Berlin: J.B.
            Metzler.</para>
        <para>Lameli, Alfred (2008): Deutsche Sprachlandschaften. In: Nationalatlas aktuell 9
            (08/2008). Leipzig: Leibniz-Institut für Länderkunde (IfL). </para>
        <para xml:lang="en-US">Laufer, Batia (2020): Lexical Coverages, Inferencing Unknown Words
            and Reading Comprehension: How Are They Related? <phrase xml:lang="de-DE">In: TESOL
                QUARTERLY. 10.1002/tesq.3004.</phrase></para>
        <para>Schmidt, Thomas; Schütte, Winfried; Winterschaidt, Jenny (2015): cGAT: Konventionen
            für das computergestützte Transkribieren in Anlehnung an das Gesprächsanalytische
            Transkritionssystem 2 (GAT2). Unter:
            https://ids-pub.bsz-bw.de/frontdoor/deliver/index/docId/4616/file/Schmidt_Schuette_Winterscheid_cGAT_2015.pdf.</para>
        <para xml:lang="en-US">Schmitt, Norbert; Jiang, Xiangying; Grabe, William (2011): The
            percentage of words known in a text and reading comprehension. <phrase xml:lang="de-DE"
                >In: The Modern Language Journal 95, 26–43. </phrase></para>
        <para>Tschirner, Erwin (2019): Der rezeptive Wortschatzbedarf im Deutschen als Fremdsprache.
            In: T. Studer, I. Thonhauser, &amp; E. Peyer., eds., Akten der XVI. Internationalen
            Deutschlehrertagung (IDT) (pp. 98-111). Erich Schmidt.</para>
        <para>Tschirner, Erwin; Hacking, Jane F.; Rubio, Fernando (2018): The relationshi between
            reading proficiency and vocabulary size: An empirical investigation. <phrase
                xml:lang="en-US">The American Association of University Supervisors, Coordinators
                and Directors of Foreign Language Programs (AAUSC), 58–77.</phrase></para>
        <para xml:lang="en-US">Tschirner, Erwin; Möhring, Jupp (2019): A Frequency Dictionary of
            German. Core vocabulary for learners. 2. Auflage. London/New York: Routledge.</para>
        <para><phrase xml:lang="en-US">Westpfahl, Swantje; Schmidt, Thomas; Jonietz, Jasmin;
                Borlinghaus, Anton (2017): </phrase><emphasis xml:lang="en-US">STTS 2.0.
                </emphasis><emphasis>Guidelines für die Annotation von POS-Tags für Transkripte
                gesprochener Sprache in Anlehnung an das Stuttgart Tübingen Tagset
            (STTS)</emphasis>. Arbeitspapier. Mannheim: Institut für Deutsche Sprache. Unter:
            https://ids-pub.bsz-bw.de/files/6063/Westpfahl_Schmidt_Jonietz_Borlinghaus_STTS_2_0_2017.pdf</para>
        <para>Wiesinger, Peter (1983): Die Einteilung der deutschen Dialekte. In: Besch, Werner;
            Knoop, Ulrich; Putschke, Wolfgang; Wiegand, Herbert Ernst (Hrsg.): Dialektologie. Ein
            Handbuch zur deutschen und allgemeinen Dialektforschung. Berlin/New York: De Gruyter,
            807–900.</para>
        <para xml:lang="en-US"><phrase xml:lang="de-DE">Van Zeeland, Hilde; Schmitt, Norbert.
            </phrase>(2012): Lexical Coverage in L1 and L2 Listening Comprehension: The Same or
            Different from Reading Comprehension?. Applied Linguistics. 34. 457–479.
            10.1093/applin/ams074.</para>
    </section>
</article>
