<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="de-DE">
    <info>
        <title>Handreichung zur Arbeit mit ZuViel</title>
        <subtitle>DFG-Projekt „Zugänge zu multimodalen Korpora gesprochener Sprache –
            Vernetzung und zielgruppenspezifische Ausdifferenzierung“ (ZuMult)</subtitle>
        <author><personname>Cordula Meißner</personname></author>
        <author><personname>Matthias Schwendemann</personname></author>
        <author><personname>Franziska Wallner</personname></author>
    </info>
    <section>
        <title>Handreichung zur Arbeit mit ZuViel</title>
        <para>ZuViel (Zugang zu Visualisierungselementen für Transkripte) ist ein Werkzeug zum
            Anzeigen von und Arbeiten mit Transkripten. Es wurde im Rahmen des Projekts ZuMult
            (Zugang zu multimodalen Korpora gesprochener Sprache) insbesondere für die didaktische
            Aufbereitung und Analyse von Sprechereignissen entwickelt. Aufgerufen werden kann das
            Interface von ZuViel über die anderen im ZuMult-Projekt entwickelten Werkzeuge <link
                xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xlink:href="http://zumult.ids-mannheim.de/ProtoZumult/jsp/zuMal.jsp">ZuMal</link>
            (Zugang zu Merkmalsauswahl von Gesprächen) und <link
                xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xlink:href="http://zumult.ids-mannheim.de/ProtoZumult/jsp/zuRecht.jsp?lang=de"
                >ZuRecht</link> (Zugang zur Recherche in Transkripten). </para>
        <para>ZuViel ermöglicht es, im Sprechereignis zu navigieren sowie ausgewählte sprachliche
            Phänomene oder Sequenzen zu markieren und zu analysieren.</para>
        <para>Im Folgenden wird ein Überblick über das Interface und die einzelnen Komponenten von
            ZuViel gegeben (<link linkend="_1_Überblick">Abschnitt 1</link>). Daran anschließend
            erfolgt eine detaillierte Erläuterung der einzelnen Komponenten (<link
                linkend="_2_Die_Komponenten">Abschnitt 2</link>).</para>
        <section xml:id="_1_Überblick">
            <title>1 Überblick</title>
            <para>Das Interface von ZuViel (Zugang zu Visualisierungselementen für Transkripte)
                umfasst vier Komponenten, welche im Folgenden am Beispiel einer Kochinteraktion aus
                dem Korpus FOLK erläutert werden (vgl. <link linkend="Abb_1">Abb. 1</link>): </para>
            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>In der Mitte wird das Transkript des gewählten Sprechereignisses
                        angezeigt. Für die Transkriptansicht und Markierungen im Transkript stehen
                        vielfältige Optionen zur Auswahl (vgl. <link
                            linkend="_2.1_Grundeinstellungen_für">2.1</link> und <link
                            linkend="_2.2_Markierungen_im">2.2</link>). </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Auf der rechten Seite befindet sich das Video zum ausgewählten
                        Sprechereignis. Bei Gesprächen, zu denen kein Video zur Verfügung steht,
                        findet sich an dieser Stelle die Audioaufnahme. Über den Play-Button kann
                        das Abspielen des Videos bzw. der Audioaufnahme gestartet werden (vgl. <link
                            linkend="_2.3_Grundeinstellungen_für">2.3</link>).</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Auf der linken Seite wird die Lemmaliste des Sprechereignisses angezeigt.
                        Diese enthält alle Wörter, die im Sprechereignis vorkommen sowie eine Angabe
                        zu ihrer Häufigkeit. Oberhalb dieser Lemmaliste kann eine Referenzwortliste
                        ausgewählt werden. Alle Wörter aus dem Sprechereignis, die auch in der
                        ausgewählten Referenzwortliste vorkommen (im Bsp. auf <link linkend="Abb_1"
                            >Abb. 1</link> ist es die Goethe-Zertifikatswortschatzliste B1), werden
                        mit einem grünen Häkchen versehen (vgl. <link linkend="_2.4_Optionen_für"
                            >2.4</link>). </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Rechts oben erscheint der Density Navigator. Dieser gibt eine kompakte
                        Übersicht über die zeitliche Anordnung der Gesprächsbeiträge der
                        verschiedenen Sprecher:innen und ermöglicht eine komprimierte Navigation
                        durch das Transkript (vgl. <link linkend="_2.5_Komprimierte_Navigation"
                            >2.5</link>).</para>
                </listitem>
            </orderedlist>
            <para>Zudem werden in ZuViel verschiedene Möglichkeiten zum Download angeboten (vgl.
                    <link linkend="_2.6_Auswahl-_und">2.6</link>).</para>
            <figure xml:id="Abb_1">
                <title>Abb. 1: Struktur des Interface ZuViel</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image1.png"
                            contentwidth="605" contentdepth="323"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2_Die_Komponenten">
            <title>2 Die Komponenten von ZuViel und ihre Nutzungsoptionen</title>
            <bridgehead xml:id="_2.1_Grundeinstellungen_für" renderas="sect2">2.1 Grundeinstellungen
                für die Transkriptansicht eines Sprechereignisses</bridgehead>
            <para>Für die Transkriptansicht können verschiedene Anzeigeoptionen gewählt werden.
                Voreingestellt ist die aussprachenahe Transkription. Diese erfolgte nach den
                Konventionen für computergestützte GAT-Minimaltranskripte in literarischer Umschrift
                (vgl. Schmidt/Schütte/Winterscheidt 2015). Neben einer generellen Kleinschreibung
                und dem Verzicht auf Interpunktion bedeutet das, dass alle Abweichungen von der
                Standardlautung notiert werden. Dazu zählen etwa Reduktionen (z. B.
                    <emphasis>schäl</emphasis> [schäle] in Beitrag 0006,
                    <emphasis>schmeiß</emphasis> [schmeiße] in Beitrag 0008 und
                    <emphasis>würd</emphasis> [würde] in Beitrag 0009, Schnellsprechformen wie
                    <emphasis>se</emphasis> [sie] in Beitrag 0008 und 0009 oder auch Häsitationen
                wie <emphasis>ähm</emphasis> in Beitrag 0006 (vgl. <link linkend="Abb_1">Abb.
                    1</link>). Auch Pausen (z. B. (.) für eine Mikropause von bis zu 0,2 Sekunden
                Dauer), Atmen (°h für Einatmen, h° für Ausatmen) und parasprachliche Merkmale wie
                Lachen oder Schmatzen wurden bei der Transkription festgehalten. </para>
            <para>Über den Menüpunkt „Parameter“ kann unter dem Punkt „Transkript“ eine
                orthografisch normalisierte Fassung des Transkripts aufgerufen werden (vgl. <link
                    linkend="Abb_2">Abb. 2</link>). Alle abweichend realisierten sprachlichen
                Einheiten werden dann in ihrer standardorthografischen Fassung angezeigt. Bei Bedarf
                können die abweichend realisierten sprachlichen Einheiten durch Unterstreichung
                hervorgehoben werden. Über den Menüpunkt „Parameter“ ist es auch möglich, sich
                anstelle der aussprachenahen Transkription die annotierten Wortarten, die
                Grundformen oder auch die phonologische Umschrift anzeigen zu lassen. Unabhängig von
                der gewählten Ansicht werden für jedes Token im Transkript die orthografisch
                normalisierte Fassung, das Lemma, die Wortart und die phonologische Umschrift
                angezeigt, sobald der Cursor auf ein einzelnes Token gelegt wird.</para>
            <para>Zudem kann über den Menüpunkt „Parameter“ die Sprechgeschwindigkeit visualisiert
                werden. Langsamer gesprochene Einheiten werden dann gesperrt dargestellt, während
                schneller gesprochene Einheiten eng gesetzt erscheinen. Darüber hinaus können über
                diesen Menüpunkt auch die Schrift und die Schriftgröße verändert werden (vgl. <link
                    linkend="Abb_2">Abb. 2</link>).</para>
            <figure xml:id="Abb_2">
                <title>Abb. 2: Optionen zur Transkriptanzeige in ZuViel</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image4.png"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Mithilfe des Icons am linken Zeilenrand können die Annotationen zum jeweiligen
                Sprecherbeitrag in Form eines Pop-up-Fensters aufgerufen werden (vgl. <link
                    linkend="Abb_3">Abb. 3</link>, roter Kasten). Durch das Anklicken von
                Annotationen-Option aus der Icon-Menüliste werden hier die transkribierten Token,
                ihre orthografische Normalisierung, das zugehörige Lemma, die Wortart, die
                phonologische Umschrift sowie die Sprechgeschwindigkeit für den ausgewählten Beitrag
                tabellarisch angezeigt. Ebenfalls über das Icon am linken Zeilenrand kann die
                Partituransicht für den jeweiligen Sprecherbeitrag aufgerufen werden. Auf diese
                Weise ist es möglich überlappende Sprecherbeiträge besser zu visualisieren.
                Zusätzlich ist es mit den Optionen „Start Selection“ und „End Selection“ möglich,
                einen Transkriptausschnitt zu definieren, der dann auch isoliert heruntergeladen und
                weiterbearbeitet werden kann (vgl. hierzu <link linkend="_2.6_Auswahl-_und"
                    >2.6</link>).</para>
            <figure xml:id="Abb_3">
                <title>Abb. 3: Anzeige von Annotationen und der Partitur</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image10.png" scalefit="1" contentdepth="100%"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2.2_Markierungen_im">
            <title>2.2 Markierungen im Transkript</title>
            <para>In der Menüzeile auf der oberen rechten Seite der ZuViel-Oberfläche befindet sich
                ein Eingabefenster, über das Markierungen im Transkript vorgenommen werden können
                (vgl. <link linkend="Abb_4">Abb. 4</link>). Zunächst muss hierfür die Eingabeebene
                bestimmt werden. Möglich ist dabei die Hervorhebung von normalisierten Formen
                (norm), von Lemmata (lemma) oder von Wortarten (pos) nach dem <link
                    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                    xlink:href="http://www.sfs.uni-tuebingen.de/resources/stts-1999.pdf"
                    >Stuttgart-Tübingen-Tagset</link>, welches um mündliche Kategorien erweitert
                wurde (vgl. Westpfahl et al. 2017). So lassen sich durch die Eingabe norm=nein alle
                Realisierungen von <emphasis>nein</emphasis> im Transkript markieren. Hierzu zählen
                etwa die transkribierten Formen <emphasis>nee</emphasis> und
                <emphasis>nö</emphasis>. Die Eingabe lemma=gehen markiert sämtliche Flexionsformen
                von <emphasis>gehen</emphasis>, so z.B. die transkribierten Formen
                    <emphasis>geht</emphasis> und <emphasis>ging</emphasis>. Mit der Eingabe von
                pos=PTKMA werden sämtliche Modalpartikeln im Transkript hervorgehoben, so etwa
                    <emphasis>einfach</emphasis>, <emphasis>ja, schon </emphasis>und<emphasis> mal
                </emphasis>(vgl. <link linkend="Abb_4">Abb. 4</link>). Links neben dem
                Eingabefenster befindet sich eine Eingabehilfe. Diese enthält alle Wortarten des
                Stuttgart-Tübingen-Tagsets. Ein Klick auf einen Tag fügt den entsprechenden
                Suchausdruck direkt ins Suchfeld ein. Es ist auch möglich mehrere Formen
                nacheinander auf unterschiedlichen Eingabeebenen im Transkript zu markieren. So sind
                im Transkriptausschnitt in <link linkend="Abb_4">Abb. 4</link> sowohl die
                Modalpartikeln als auch die Realisierungen der Form <emphasis>nein</emphasis>
                hervorgehoben. Mit dem Button "Aktuelle Hervorhebungen entfernen", der sich im
                oberen Rand des Fensters neben der Suchleiste befindet, können alle Markierungen in
                den Transkripten wieder entfernt werden.</para>
            <figure xml:id="Abb_4">
                <title>Abb. 4: Transkriptausschnitt mit Markierungen aller Modalpartikeln
                    (PTKMA) und der Realisierung <emphasis>nee</emphasis> der normalisierten Form
                    <emphasis>nein</emphasis></title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image15.png" scalefit="1" contentdepth="100%"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2.3_Grundeinstellungen_für">
            <title>2.3 Grundeinstellungen für das Abspielen der Video- bzw. Audioaufnahme</title>
            <para>Auf der rechten Seite der Oberfläche von ZuViel befindet sich die Audioaufnahme
                oder – sofern verfügbar – ein oder mehrere Videos zum ausgewählten Sprechereignis.
                Über den Play-Button kann das Abspielen der Aufnahme gestartet werden. Das Audio
                bzw. Video und das Transkript sind miteinander verknüpft. Die jeweils aktuelle
                Abspielposition ist in der Transkriptansicht hellblau unterlegt (vgl. <link
                    linkend="Abb_5">Abb. 5</link>). Das Video ist zudem mit einer Untertitelung
                versehen. Voreingestellt ist die aussprachenahe Transkription. Über den Menüpunkt
                „Parameter“ kann alternativ die orthografisch normalisierte Fassung eingestellt
                werden. Es ist aber auch möglich, die Untertitelung auszublenden. Zudem kann über
                den Menüpunkt „Parameter“ die Abspielgeschwindigkeit der Video- bzw. Audioaufnahme
                angepasst werden.</para>
            <figure xml:id="Abb_5">
                <title>Abb. 5: Verbindung von Videountertitelung und Transkript</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image16.png"
                            contentwidth="605" contentdepth="210"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2.4_Optionen_für">
            <title>2.4 Optionen für Lemmaliste des Sprechereignisses</title>
            <para>Auf der linken Seite der ZuViel-Oberfläche wird eine automatisch generierte
                Lemmaliste des Sprechereignisses angezeigt. Diese enthält alle Grundformen der im
                Sprechereignis vorkommenden Token sowie eine Angabe zu ihrer Frequenz. Token, die
                nicht automatisch lemmatisiert werden konnten, erscheinen in ihrer transkribierten
                Form in der Lemmaliste. Unverständliche Einheiten werden mit +++ ausgewiesen.
                Oberhalb der Lemmaliste kann eine Referenzwortliste ausgewählt werden. Alle Wörter
                aus dem Sprechereignis, die auch in der ausgewählten Referenzwortliste vorkommen,
                werden mit einem Häkchen versehen. Zusätzlich wird dieser Wortschatz auch im
                Transkript gelb unterlegt. Bei den hier zur Auswahl stehenden Referenzwortlisten
                handelt es sich einerseits um kompetenz- und frequenzbezogene Listen und
                andererseits um thematische Listen. Die kompetenzbezogenen Listen entstammen den
                Goethe-Zertifikatswortschätzen <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                    xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/A1_SD1_Wortliste_02.pdf"
                    >-&gt; A1</link>, <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                    xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_A2_Wortliste.pdf"
                    >-&gt; A2</link> und <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                    xlink:href="https://www.goethe.de/pro/relaunch/prf/de/Goethe-Zertifikat_B1_Wortliste.pdf"
                    >-&gt; B1</link>. Die frequenzbezogenen Listen (Herder-Listen) beruhen auf den
                1000, 2000, 3000, 4000 und 5000 häufigsten Wörtern des Deutschen nach dem
                Frequenzwörterbuch von Tschirner/Möhring (2019). Die thematischen Listen umfassen
                die Lexik der Wortschatzbereiche „Essen“, „Haus und Wohnung“ und „Schule und
                Ausbildung“ und basieren auf dem Übungswortschatz „Sage und Schreibe“ (vgl.
                Fandrych/Tallowitz 2019).</para>
            <para>Durch Anklicken eines Lemmas in der Lemmaliste können alle Vorkommen dieses Lemmas
                im Transkript hervorgehoben werden. Sie werden dann in roter Umrandung angezeigt
                (vgl. <link linkend="Abb_6">Abb. 6</link>). Durch weiteres Klicken kann von einem
                Vorkommen zum nächsten gesteuert werden. </para>
            <para><link linkend="Abb_6">Abb. 6</link> zeigt, wie das Lemma „Nudel“ ausgewählt wurde.
                Durch Klicken springt man von der flektierten Wortform „Nudeln“ zur nächsten (roter
                Kasten).</para>
            <figure xml:id="Abb_6">
                <title>Abb. 6: Hervorhebung einzelner Wortschatzeinheiten im Transkript
                    ausgehend von der Transkript-Lemmaliste</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image18.png" scalefit="1" contentdepth="100%"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2.5_Komprimierte_Navigation">
            <title>2.5 Komprimierte Navigation im Sprechereignis</title>
            <para>Der Density Navigator befindet sich im Interface auf der rechten Seite oberhalb
                der Video- bzw. Audioaufnahme. Durch Klicken auf das Pluszeichen in der rechten
                oberen Ecke kann er vergrößert werden. Der Density Navigator gibt eine kompakte
                Übersicht über die zeitliche Anordnung der Gesprächsbeiträge der verschiedenen
                Sprecher:innen und ermöglicht eine komprimierte Navigation durch das Transkript mit
                dem Fokus auf die Häufigkeit von Sprecherwechseln sowie die Ausprägung von
                Standardferne und von Sprechgeschwindigkeit. Auf diese Weise können im Transkript
                Stellen mit besonders vielen/wenigen Sprecherwechseln, großer/geringer Abweichung
                von einer am orthographischen Standard orientierten Aussprache oder hoher/niedriger
                Sprechgeschwindigkeit gezielt aufgefunden werden. Die Informationen sind im
                Navigator folgendermaßen repräsentiert (vgl. <link linkend="Abb_7">Abb.
                7</link>):</para>
            <para><emphasis role="bold">Sprecherbeiträge </emphasis>sind durch Balken in der
                    <emphasis role="bold">Farbe</emphasis> wiedergegeben, die einer:m Sprecher:in
                auch im Transkript zugeordnet ist (in <link linkend="Abb_7">Abb. 7</link> etwa rot
                für Sprecher CT).</para>
            <para><emphasis role="bold">Standardferne</emphasis> ist durch eine <emphasis
                    role="bold">hellere Farbe</emphasis> dieser Balken kodiert.</para>
            <para><emphasis role="bold">Sprechgeschwindigkeit</emphasis> ist durch die Anzahl von
                    <emphasis role="bold">Pfeilsymbolen</emphasis> markiert; je mehr Pfeile, desto
                höher die Artikulationsrate im betreffenden Beitrag.</para>
            <para>Mit einem Doppelklick auf einen Balken springt man in der Transkriptionsansicht
                zur entsprechenden Stelle im Transkript und kann sich durch einen weiteren
                Doppelklick auf ein Token in der Zeile im Transkript die Stelle anhören.</para>
            <figure xml:id="Abb_7">
                <title>Abb. 7: Die im Density Navigator kodierten Informationen für ein
                    komprimiertes Suchen innerhalb des Transkripts</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image19.png"
                            contentwidth="605" contentdepth="289"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
        </section>
        <section xml:id="_2.6_Auswahl-_und">
            <title>2.6 Auswahl- und Downloadoptionen</title>
            <para>Die Oberfläche von ZuViel ermöglicht vielfältige Auswahl- und Downloadoptionen.
                Über das Drucksymbol in der Menüzeile kann die aktuell angezeigte Transkriptansicht
                als PDF heruntergeladen und ausgedruckt werden. Hierbei werden sämtliche
                Hervorhebungen und Markierungen, die vorab vorgenommen wurden, berücksichtigt. </para>
            <para>Es ist auch möglich, lediglich einen Teil des Transkripts herunterzuladen bzw.
                auszudrucken. Hierzu klickt man auf das Icon am Zeilenbeginn des gewünschten
                Transkriptausschnitts und wählt „Start Selection“. Am Ende des gewünschten
                Ausschnitts klickt man erneut auf das Icon am Zeilenbeginn und wählt „End
                Selection“. Um den gewünschten Ausschnitt erscheint ein grauer Rahmen (vgl. <link
                    linkend="Abb_8">Abb. 8</link>). Über den Menüpunkt „Auswahl“ kann der gewählte
                Ausschnitt in einem neuen Tab gesondert aufgerufen werden. Hier stehen
                unterschiedliche Audio- und Textformate zum Download und zur weiteren Bearbeitung
                zur Verfügung.</para>
            <figure xml:id="Abb_8">
                <title>Abb. 8: Auswahl eines Transkriptausschnitts</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image20.png"
                            contentwidth="605" contentdepth="369"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Darüber hinaus besteht auch die Möglichkeit, verschiedene Wortlisten zum
                Sprechereignis herunterzuladen bzw. auszudrucken. Durch Klicken auf den Download-
                und Printbutton unterhalb der Lemmaliste öffnet sich ein Dialogfenster, welches
                verschiedene Optionen anbietet (vgl. <link linkend="Abb_9">Abb. 9</link>): Zu
                Auswahl stehen Lemmalisten, Listen transkribierter Formen und Listen orthografisch
                normalisierter Formen. Dabei ist es möglich, alle im Sprechereignis vorkommenden
                Lemmata bzw. Token auszuwählen bzw. nur diejenigen, die von der jeweils
                eingestellten Referenzwortliste gedeckt bzw. nicht gedeckt werden. Zudem kann
                eingestellt werden,</para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>ob die Lemmata bzw. Token auf den Listen alphabethisch, nach Frequenz oder
                        chronologisch (also in der Reihenfolge ihres Vorkommens im Transkript)
                        angeordnet sein sollen,</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>und ob die Listen Frequenzangaben enthalten sollen (frequency list) oder
                        nicht (simple list)</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            <figure xml:id="Abb_9">
                <title>Abb. 9: Downloadoptionen für Wortlisten zum Sprechereignis</title>
                <mediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="Handreichung_Zuviel_final_15-12-21_files/image23.png" scalefit="1" contentdepth="100%"/>
                    </imageobject>
                </mediaobject>
            </figure>
            <para>Der Download erfolgt im Format txt; eine Weiterverarbeitung – bspw. in Word oder
                Excel – ist möglich.</para>
            <para>Die in der Menüzeile unter den Punkten „Sprechereignis“ und „Auswahl“ angelegte
                Möglichkeit, Kollektionen zu bilden und aufzurufen, ist aktuell noch nicht in der
                ZuViel-Oberfläche implementiert.</para>
        </section>
    </section>
    <section>
        <title>Quellen</title>
        <para>Fandrych, Christian; Tallowitz, Ulrike (2019): Sage und Schreibe: Übungswortschatz
            Grundstufe A1–B1 mit Lösungen. Neubearbeitung mit Audio-CD, 1. Auflage. Stuttgart: Ernst
            Klett.</para>
        <para>Schmidt, Thomas; Schütte, Winfried; Winterscheidt, Jenny (2015): cGAT: Konventionen
            für das computergestützte Transkribieren in Anlehnung an das Gesprächsanalytische
            Transkriptionssystem 2 (GAT2). Online:
            https://ids-pub.bsz-bw.de/frontdoor/index/index/docId/4616.</para>
        <para xml:lang="en-US">Tschirner, Erwin; Möhring, Jupp (2019): A Frequency Dictionary of
            German. Core vocabulary for learners. 2. Auflage. London/New York: Routledge.</para>
        <para><phrase xml:lang="en-US">Westpfahl, Swantje; Schmidt, Thomas; Jonietz, Jasmin;
                Borlinghaus, Anton (2017): </phrase><emphasis xml:lang="en-US">STTS 2.0.
                </emphasis><emphasis>Guidelines für die Annotation von POS-Tags für Transkripte
                gesprochener Sprache in Anlehnung an das Stuttgart Tübingen Tagset
            (STTS)</emphasis>. Arbeitspapier. Mannheim: Institut für Deutsche Sprache. Unter:
            https://ids-pub.bsz-bw.de/files/6063/Westpfahl_Schmidt_Jonietz_Borlinghaus_STTS_2_0_2017.pdf</para>
    </section>
</article>
